%========================================================================================
% TU Dortmund, Informatik Lehrstuhl VII
%========================================================================================

\chapter{Einleitung}
\label{Einleitung}

\section{Motivation und Hintergrund}
\label{Motivation_und_Hintergrund}
%
In heutigen Multimediaanwendungen wird oft ein großes Augenmerk auf die Computergrafik gelegt. Die Anforderungen, realistische Bilder zu erzeugen, wachsen immer weiter. Um den steigenden Anforderungen gerecht zu werden, wird Jahr für Jahr neue und leistungsstärkere Grafik-Hardware entwickelt und auf den Markt gebracht. Neue Technologien werden entwickelt und von neuen Grafikkarten unterstützt. So wurde 2018 zum Beispiel von NVIDIA die native Unterstützung von Raytracing für Renderprozesse \cite{nvidiartx} auf neuen Chipsets angekündigt. \\

Im Vergleich sind Durchbrüche im Bereich Sound eher weniger zu finden. Die meisten Multimediaanwendungen beschränken sich auf Lokalisation und gegebenenfalls einfache Filter, um die Umgebung darzustellen. Dabei können Klangerlebnisse deutlich differenzierter sein als nur die Richtung der Klangquelle. Von Multimediaanwendungen wird zunehmend immer mehr Realismus erwartet. Vor allem mit der Entwicklung von Virtual-Reality-Technologien werden realitätsnahe Erlebnisse immer relevanter, um eine möglichst hohe Immersion zu erzielen. Abgesehen von Grafik sollte hierbei der Klang nicht vernachlässigt werden.\\

Sowohl Licht als auch Schall sind Wellenphänomene, es liegt daher recht nahe, zu erforschen, ob in Computergrafik genutzte Verfahren auf die Klangvirtualisierung übertragbar sind. Insbesondere Raytracing wird bereits erfolgreich zur Beleuchtungsberechnung verwendet; es ist denkbar, dass es analog zur Erstellung von Klangprofilen genutzt werden kann.\\

Eben dies soll in dieser Arbeit behandelt werden. Es soll möglich sein, zu simulieren, wie Schall sich in einer beliebigen Umgebung ausbreiten würde, um ein hörbares Ergebnis zu erzielen. Dazu soll Raytracing als eine zentrale Technologie verwendet werden, um die Umgebung abzutasten und die Ausbreitung von Schall zu simulieren. Diese Simulation soll es ermöglichen, beliebige Audiosignale in einer virtuellen Umgebung abzuspielen und ein möglichst akkurates Klangbild wiederzugeben.

\section{Aufbau der Arbeit}
\label{Aufbau_der_Arbeit}
%
In Kapitel \ref{Schallausbreitung} wird zunächst die Problemstellung erläutert und die theoretischen Grundlagen der Schallausbreitung behandelt, die relevant für die Simulation sind. In 
Kapitel \ref{Convolution_Filter} wird anschließend darauf eingegangen, wie ein akustisches System durch Convolution auf ein digitales Signal angewendet werden kann, um ein hörbares Ausgangssignal zu erzeugen. In Kapitel \ref{geometrische_raumakustik} wird dann betrachtet, wie mithilfe von Raytracing ein solches System beschrieben werden kann. In Kapitel \ref{Raytracing} werden die dazu benötigten Strahlenberechnungen erläutert. Der erarbeitete Ansatz wird dann in Kapitel \ref{Evaluation} evaluiert.
Abschließend werden in Kapitel \ref{Zusammenfassung_und_Ausblick} die Ergebnisse der Arbeit zusammengefasst und eine Perspektive darauf gegeben, wie das vorgestellte Verfahren verbessert oder weiterentwickelt werden könnte.
